高端職位增長慢 大學生搵工難「向下流」

每年3.4萬大學生畢業

2000年時任特首董建華建出提升本地專上教育學額，以配合知識型經濟發展，鼓勵自資院校開辦副學士、高級文憑及學士課程，促使現時適齡青年升讀大專的比率達七成以上。

現時每年資助大學學位課程，包括一年級及三年級入學合共約2萬個，另加自資院校的資助指定專業/界別課程和非指定資助課程約1.4萬個，預計未來每年有逾3.4萬名大學畢業生投入市場，加上新增資助學生修讀自資學士課程，料不少打算報讀副學位課程的學生轉攻學位課程。大學畢業生持續增加，出路將成他們一大難關。

Eric畢業後開設全港首間廚餘染布工作室。(吳煒豪攝)
創業者歎創新產業無出路

城市人口教育水平上升，可提高競爭力，但近年常聽到大學生慨嘆畢業即失業，未能學以致用。全港首間廚餘再造工作室「染樂工房Dyelicious」創辦人張駿霖（Eric）三年前修畢公開大學環境學理學士，早於在學時已發現香港廚餘問題嚴重，激發他未來從事廚餘管理及環保再生事業，從商業及技術層面推動廚餘回收。

Eric創業後，先後遇上研發成本過高、產品滯銷、舖位加租等問題，令工作室一度面臨倒閉，幸而後來獲得政府創業培育計劃資助，得以補貼研發和舖租支出，才能成功從紫椰菜、紅菜頭和咖啡渣等常見廚餘中提煉天然色素，染製手帕、衣物和藝術品出售；他亦趁政府計劃推出垃圾按量徵費，主動聯絡連鎖餐廳和食品生產商合作試行廚餘回收，並與環保團體合辦教育活動。

但Eric坦言，相關資助僅持續兩年，雖然他已計劃遷至租金較便宜的茘枝角工廈繼續營業，但租金仍然大漲至佔總收入近四成。他苦笑說假若工作室因此不幸倒閉，憑他的學歷，仍可在環保團體和政府部門任職生態及環境管理職位，但相比外國，香港的環保產業至今仍處於起步階段，市面上僅有少數公司從事相關業務，就業前景有限，「很多同學畢業後均有志投身環保界，但礙於空缺太少、薪酬太差和缺乏晉升機會，結果大部分人從事餐飲業、保險經紀和紀律部隊等。」

教育局資料顯示，本港15歲及以上持有學位人口，由1991年的25.6萬人，至2016年增至131.1萬人，累計增加四倍；佔總勞動人口比例亦由1991年的9.1%，上升近三倍至2016年的35.2%。然而，2016年全年失業率為3.4%，近13.3萬失業人口中，持有學位失業人數約有3.38萬人，持其他專上學歷則有1.48萬人，較2006年時多出近六成，創下近年新高。當中20至29歲人口的失業率達5.9%，在所有年齡組別僅次於15至19歲組別（13.8%），與2015年並列為近六年最高。

大學生做只需中學程度工種趨增

政府統計處界定經理及行政人員、專業人員及輔助專業人員為「高技術工種」，適合學位持有人工作，在2006年有111萬人從事相關工種，而當時持有學位人數只有74.5萬人，要找到相應工作不太困難；惟至2016年持有學位人數膨脹至131萬人，但從事高技術工種人口只升至141萬人，反映畢業生競爭比以往大。

立法會於2016年中曾進行一項人力資源研究，發現經濟增長未能創造更多高端職位，持有學位人士不得不轉為尋求低端職位，約有26%持大學學歷新增工作人口在2008年至2015年間從事文員、服務人員及店舖銷售人員等原本只需中學或以下程度的「低技術工種」，遠高於1994年至2001年間的12%，反映「向下流」情況嚴重。

韓增81萬公務員空缺吸納大學畢業生

韓國及台灣推高持有學位人口後，亦出現大學畢業生就業難現象，在2015年，兩地25歲至34歲人口持有學位或以上學歷分別高達69%和55.2%。然而韓國統計局在今年6月公布，持學位或以上學歷失業人數多達54.5萬人，佔全國失業人口高達51%，創下近20年來新高；台灣大學畢業生失業人數在去年亦多達19.9萬人，佔全國失業人口逾42%，較往年增近一成。韓國總統文在寅6月公布，計劃在未來五年於公營部門新增近81萬個職位以吸納大學生失業人口，需花費相當於約1,400億港元公帑。

學者：政府抱有食老本心態

金融、貿易及物流、旅遊和工商業支援服務為本港四大支柱產業，合計佔本港生產總值近六成，2009年時任特首曾蔭權提出推動文化創意、醫療、教育、創新科技、檢測認證及環保六大優勢產業，以促進產業多元化，但相關創新產業至今合計只佔GDP約8.9%。浸會大學經濟系副教授巫伯雄批評，港府抱持「食老本」保守心態，無意長線發展新興產業，以致金融、地產等商經產業獨大，令整體經濟抗逆力變差。世界經濟論壇去年發表全球競爭力報告，香港排名連跌兩級至全球第九位，並指香港市場規模及創新產業發展方面差強人意，排名分別跌至全球第33位及27位。

香港經濟政策一直遵循「大市場小政府」方針，強調僅為市場提供有效運作框架，但要落實產業多元化，不能單靠自由市場，政府必須敢於作為。城市大學管理科學系特約教授曾淵滄強調，香港創科產業發展不及韓國和新加坡，近年亦被內地追過，源於政府怠政及未有主動規劃，導致政策淪為空中樓閣，明顯欠缺長線和全面考量，建議港府效法鄰國，統籌長達10至20年的跨政府、跨部門產業發展方針，「須視乎當局是否有決心拋棄『一屆政府一屆事』的舊有思路，咬緊牙關開始做。」

接受高等教育的大學生，是知識型經濟發展的重要基礎，但本港產業結構單一，導致低端產業長期支配經濟、縮減高端職位，導致不能人盡其才，浪費社會資源，歸根究柢是港府長期以「小政府」為藉口不作為。理工大學專業及持續教育學院院長阮博文亦認同，政府主動規劃創新高端產業發展，才可解決現今大學生畢業即失業、苦無發揮機會困局，以創造職位和創業空間供其發揮。